# Заняття 7. Списки, словники та кортежі. Відображення, массиви і таблиці. Map/filter/reduce.

* [Списки, словники та кортежі](#lists)
* [Відображення, массиви і таблиці](#arrays)
* [Map/filter/reduce](#map-filter-reduce)
* [Вправи](#exercises)

## <a name="lists">Списки, словники та кортежі</a>

### Списки

Як і рядок, **список** - це послідовність значень. У рядку значеннями є символи, а у списку вони можуть бути будь-якого типу.
Значення у списку називаються елементами.

Існує кілька способів створити новий список; найпростіший - взяти елементи у квадратні дужки (`[` і `]`):

```
integer_list = [10, 20, 30, 40]
string_list = ["hi", "hello", "howdy", "bonjour"]
```

Перший приклад - список з чотирьох цілих чисел. Другий - список з чьотирьох рядків.
Елементи списку не обов'язково повинні бути одного типу.
Наступний список містить рядок, число з плаваючою комою, ціле число і (увага!) ще один список:

```
complex_list = ["spam", 3.5, 2, [10, 20]]
```

Список всередині іншого списку є вкладеним.
Список, який не містить елементів, називається порожнім. Його можна створити за допомогою порожніх дужок `[]`.

Списки є _змінними_ типами даних:
```
>>> numbers = [42, 123]
>>> numbers[1] = 5
>>> numbers
[42, 5]
```

Індекси списків працюють так само, як і індекси рядків:
  - Будь-який цілочисельний вираз може бути використаний як індекс.
  - Якщо ви спробуєте прочитати або записати елемент, якого не існує, ви отримаєте помилку `IndexError`.
  - Якщо індекс має від'ємне значення, він відраховується назад від кінця списку.

Оператор `in` також працює зі списками:

```
>>> cheeses = ['Cheddar', 'Edam', 'Gouda']
>>> 'Edam' in cheeses
True
>>> 'Brie' in cheeses
False
```

#### Операції над листами та їхні вбудовані методи

- Для обходу листів використовується цикл `for`, так само як і для строк. 
- Оператор `+` об'єднує списки:
  ```
  >>> a = [1, 2, 3]
  >>> b = [4, 5, 6]
  >>> c = a + b
  >>> c
  [1, 2, 3, 4, 5, 6]
  ```
- Оператор `*` повторює список задану кількість разів:
  ```
  >>> [0] * 4
  [0, 0, 0, 0]
  >>> [1, 2, 3] * 3
  [1, 2, 3, 1, 2, 3, 1, 2, 3]
  ```
- Оператор зрізу також працює зі списками:
  ```
  >> t = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f']
  >>> t[1:3]
  ['b', 'c']
  >>> t[:4]
  ['a', 'b', 'c', 'd']
  >>> t[3:]
  ['d', 'e', 'f']
  ```
- Метод `append` додає новий елемент у кінець списку:
  ```
  >>> t = ['a', 'b', 'c']
  >>> t.append('d')
  >>> t
  ['a', 'b', 'c', 'd']
  ```
- `extend` приймає список як аргумент і додає всі елементи:
  ```
  >>> t1 = ['a', 'b', 'c']
  >>> t2 = ['d', 'e']
  >>> t1.extend(t2)
  >>> t1
  ['a', 'b', 'c', 'd', 'e']
  ```
Цей приклад залишає `t2` без змін.
- `sort` впорядковує елементи списку від меншого до більшого:
  ```
  >>> t = ['d', 'c', 'e', 'b', 'a']
  >>> t.sort()
  >>> t
  ['a', 'b', 'c', 'd', 'e']
  ```
- `pop` модифікує список і повертає елемент, який було видалено. Якщо ви не вказали індекс, видаляється і повертається останній елемент.
  ```
  >>> t = ['a', 'b', 'c']
  >>> x = t.pop(1)
  >>> t
  ['a', 'c']
  >>> x
  'b'
  ```
- Якщо вам не потрібне вилучене значення, ви можете використати оператор `del`:
  ```
  >>> t = ['a', 'b', 'c']
  >>> del t[1]
  >>> t
  ['a', 'c']
  ```
- Якщо ви знаєте елемент, який хочете вилучити (але не індекс), ви можете скористатися методом `remove`:
  ```
  >>> t = ['a', 'b', 'c']
  >>> t.remove('b')
  >>> t
  ['a', 'c']
  ```

Більшість методів роботи зі списками є `void`; вони модифікують список і повертають `None`.
Якщо ви випадково напишете `t = t.sort()`, ви будете розчаровані результатом.

### Словники

Словник схожий на список, але більш загальний. У списку індекси мають бути цілими, у словнику вони можуть бути (майже) будь-якого типу.
Словник містить набір індексів, які називаються ключами, і набір значень.
Кожен ключ асоціюється з одним значенням. Об'єднання ключа і значення називається парою ключ-значення або іноді елементом.

Математичною мовою словник являє собою відображення від ключів до значень, тому можна також сказати, що кожен ключ "відповідає" значенню.

Функція `dict` створює новий словник без елементів. Оскільки `dict` - це ім'я вбудованої функції, не варто використовувати його як ім'я змінної.
Також, словник можна створити за допомогою фігурних дужок:

```
>>> d = {'one': 'uno', 'two': 'dos', 'three': 'tres'}
```
Методи `keys` та `values` повертають ключи та значення словнику:

```
>>> d.keys()
dict_keys(['one', 'two', 'three'])
>>> d.values()
dict_values(['uno', 'dos', 'tres'])
```

Для обходу словнику можна використовувати різні способи:

```
>>> for k,v in d.items():
...     print(f'{k}:{v}')
...
one:uno
two:dos
three:tres
>>> for k in d:
...     print(f'{k}:{d[k]}')
...
one:uno
two:dos
three:tres
```

## <a name="exercises">Вправи</a>

### Вправа 1  

Напишіть функцію з назвою `cumsum`, яка отримує список чисел і повертає кумулятивну суму,
тобто новий список, де i-й елемент є сумою перших i+1 елементів з початкового списку.

### Вправа 2 

Напишіть функцію `is_sorted`, яка отримує список як параметр і повертає `True`, якщо список відсортовано за зростанням,
і `False` у протилежному випадку.

### Вправа 3

Щоб перевірити, чи є слово у списку слів, можна скористатися оператором `in`, але він буде повільним, оскільки шукає слова за порядком.
Оскільки слова розташовані в алфавітному порядку, ми можемо прискорити пошук за допомогою бісектриси (також відомої як бінарний пошук),
яка схожа на те, що ви робите, коли шукаєте слово у словнику (книзі, а не в структурі даних).
Ви починаєте з середини і перевіряєте, чи слово, яке ви шукаєте, стоїть перед словом в середині списку.
Якщо так, ви шукаєте в першій половині списку так само. В іншому випадку ви шукаєте в другій половині.

У будь-якому випадку, ви скорочуєте простір для пошуку навпіл.
Якщо список слів містить 113 809 слів, знадобиться приблизно 17 кроків, щоб знайти потрібне слово або зробити висновок, що його там немає.

Напишіть функцію `in_bisect`, яка отримує відсортований список і цільове значення і повертає `True`, якщо слово є у списку,
і `False`, якщо його немає.

